<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Study_method | Wood Carver]]></title>
  <link href="http://woodcarver.github.io/blog/categories/study-method/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://woodcarver.github.io/"/>
  <updated>2016-09-18T10:37:54+08:00</updated>
  <id>http://woodcarver.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Wood Carver]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Learning How to Learn]]></title>
    <link href="http://woodcarver.github.io/blog/2016/09/14/learning-how-to-learn/"/>
    <updated>2016-09-14T16:40:30+08:00</updated>
    <id>http://woodcarver.github.io/blog/2016/09/14/learning-how-to-learn</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《Learning how to learn》是一门coursera上一门优秀的课程，已经开播很多期。我在这里开始把这门课程以自己的方式翻译成中文版。希望能给大家带来一些学习方法上的收获，提升大家的学习效率。</p>

<h1>第一章： 大脑中的两种思维方式——聚焦式（focused modes）和发散式（Diffuse modes）</h1>

<p>当你想不出来一个问题的答案时候你会怎么做？对于僵尸来说，那可件简单的事情。他们可以通过不断的把脑袋往墙上撞就可以了。但是活着的大脑则是相当复杂的。事实表明，如果你能多了解一点大脑的工作过程，你将会把学习变得轻松很多，同事少很多挫败感。</p>

<p>万能的研究人员发现我们人类大脑一般有两种思考方式，一种是聚焦式思考方式，另一种是发散式思考方式。
我们非常熟悉聚焦式思考方式，这种方式是通过集中注意力在正在学习和理解的东西上。但是我们不太熟悉发散式方式，这种方式是通过关联一组正在休息的神经元细胞。</p>

<p>我们将通过一个<strong>弹球游戏(pinball game)</strong>的打比来让大家理解这两种思考方式。顺便说
一下，象征和比喻是一种强大的工具来让我们理解一些要学习的东西。</p>

<p><img src="http://woodcarver.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/post/learning_how_to_learn/pinball.png" alt="pinball" /></p>

<p>pinball的内部则充满着小柱子，这个游戏的基本规则是你通过拨动一个弹簧然后射出一个小球，使它达到目的地小柱子上。现在到你的大脑，你的眼睛在前面，耳朵在两旁，然后你的大脑就是pinball内部结构。</p>

<p>下面的图是focused mode的比喻：
<img src="http://woodcarver.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/post/learning_how_to_learn/focused_mode.png" alt="focused mode" /></p>

<p>我们发现其有一些线已经连通了一些柱子，而且这些柱子之间的距离都非常近。看着图中的橘黄色的线，它就代表着一个熟悉的思考模式，也许代表着简单的加法。你在想一些事情，小球就会从底部的小点出发，移动到大脑的里面，然后开始搜索，如果到了小蓝柱子之间有橘黄色连线的时候，思考是非常容易的，因为每个柱子之间距离非常近，还有现成的连线可以达到。</p>

<p>这是一个相当愉快的又熟悉的过程。但是如果我们要到一个熟悉的地方怎么办？比如我们要获得一个新的想法（idea）或者一个新的方法的时候。你既不知道它在哪里，也不知道它长什么样子。例如下图：
<img src="http://woodcarver.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/post/learning_how_to_learn/how_to_reach_new_things.png" alt="how_to_reach_new_things.png" /></p>

<p><strong>你怎么到达下面的绿色连线的部分？</strong></p>

<p>这就是一个典型的如果你要获得什么东西，你首先需要创建它。而通常创建东西的方法和使用东西的方法不一样。这时候就引出了发散式思维方式。
<img src="http://woodcarver.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/post/learning_how_to_learn/different_in_diffuse_mode.png" alt="different_in_diffuse_mode.png" /></p>

<p>我们看到在这种思维下，你看问题的方式会非常不一样。小球会要穿越非常长的距离，而且跨越的范围也非常大。在你的大脑里，你可以创建新的神经元模式在移动小球的过程中。在diffuse mode里面，你思考问题非常广泛。这时候你不能把注意力集中在一起，反而是一种全图景象（big-picture）的过程。这种思考方式不是让你得到一个问题的答案，但是可以至少给你一个解决方案的粗糙的原始方案。</p>

<p>现在神经学科学家发现，你不可能同时处于两种思考模式，而是只能选择其一。这就像一个硬币，要么翻到正面，要么翻到反面，但是不可能两面同时出现。</p>

<p>接下来让我们看看一些名人是怎么学习的。Salvador Dali 一名20世纪非常有名的画家，他被认为是一个非常狂野和疯癫的人。Dali曾经对一个项能提升他绘画效果的技能非常痴迷。这时候他会懒懒的坐在椅子上然后放任的大脑，只是略想想之前集中想的事情。他手里会拿把钥匙，当他快要睡着的时候，钥匙掉在地上发出的响声会吵醒他。紧接着之后他就可收集下刚才的在diffuse mode下的想到的线索和东西，然后开始进入foucsed mode。</p>

<p>也许你会说这种方式只适合于艺术家，但是Thomas Edison（爱迪生），世界上最有名的科学家也使用同样的方法。Edison遇到了一些难题的时候或者新东西，会放松的坐在椅子上，然后手里塞满滚珠，然后开始放松大脑，只是是不是的返回自己刚才专注的事情。当自己快要打瞌睡的时候，滚珠就掉下来。自己被滚珠砸在地上的声音弄醒，然后开始回想刚才在放松的情况下的线索回到集中注意力状态。</p>

<p>所以从上面的过程看来学习一项新东西，你需要在两种思考模式之间来回切换，这样会帮助你有效的学习。这就像你通过举重来锻炼肌肉一样，你不会把所有的锻炼都在一天内做完，相反你会每天锻炼一点。渐渐的肌肉就会长起来。大脑的神经元细胞同样也需要每天锻炼。</p>

<p>了解两种不同的思维方式，后面的课程会介绍怎么<strong>正确</strong>的这两种思考方式来达到最好的学习效果。</p>

<h1>第二章: 拖延症，记忆和睡眠</h1>

<h2>拖延症</h2>

<p>每个人都有拖延症。因为如果你正在做某一项工作时候，这意味着你不能干其他事情。有些人的症状要比另一些人严重，我们在这里会详细讨论拖延症的产生原因，还会给出一些很有用的工具来帮你克服它。</p>

<p>当你不情愿的看着某些东西的时候，这似乎意味着你大脑和痛苦相关的区域正在活跃着。你的大脑，很自然的会倾向于通过转移注意力来停止这种负面情绪。但是这是陷阱。研究人员<strong>发现当人们开始做他们不喜欢的事情时间不久之后不舒服感就会消失</strong>（关键还是要开始做呀！）。这就是你在拖延时候发生的情况。首先，你观察然后得到一个因为某个东西引起的不适的暗示，你不喜欢他，所以你开始转移注意力以此来消除这种因为某些原因引起的不适的感觉。</p>

<p>你会转向某些轻松的事情。结果就是你会<strong>暂时的</strong>感觉到快乐。我们会在后面讨论更多关于拖延的知识。此时我们给出一个克服拖延的工具 —— Pomodoro（番茄时间规划法）。这是一种非常简单的方法，需要的道具只有一个定时器就够了。它把时间化成块，有学习块和休息块。一般一个学习块是25分钟，一个休息块是5分钟。一个学习块加上一个休息块成为一个番茄。具体过程是你首先计划做的事情需要多少时间完成，然后分配给番茄。然后一个番茄一个番茄的做完。（具体建议还是看下《番茄工作法图解》的具体细节）</p>

<p>关键动作：<code>强迫自己做，然后就会顺其自然</code></p>

<h2>记忆</h2>

<p>当我们回忆童年往事的时候，我们是直接从大脑的长期记忆部分取出内容。但是当我们试图理解一个新问题或新概念的时候，我们是先把一些想法放在心中，这是利用工作记忆（短期记忆）。很显然，有时候我们会把长期记忆取出然后放入工作记忆中，这样就可以对它进行思考了。所有这两种记忆是有联系的。</p>

<p>有很多种划分记忆的方法，但是在这里，我们只用两种主要的记忆系统—— 工作记忆（短期记忆，可类比入计算机的内存）和长期记忆（可类比计算机的磁盘）。工作记忆是记忆中承担立刻和有意识的过程部分。研究者过去认为我们的工作记忆大概可以保存7个物品或者事件，但是现在认为只能是大概4个信息块。我们倾向去自动把要记忆的东西<strong>分组</strong>，所以我们的工作记忆实际上可以比我们认为的要大。</p>

<p>尽管你的工作记忆就像一块黑板一样，它其实是一块不怎么好的黑板。你经常需要不断的重复才能把要记忆的东西保留在工作记忆上。举个例子，你要写下以电话号码之前你需要重复好几遍。你应该会发现当你闭眼想要集中注意力的时候总会有别的事情来侵占你工作记忆中有限的槽位（4个）。因此我们知道了短期记忆是一个不怎么有效的黑板。另一种记忆系统——长期记忆，有点像是记忆仓库（看过《头脑特工》的读者们应该会很有画面感）。它分布在大脑的各个地方并且占有很大的面积。不同的长期记忆被储存在不同的地方。研究者表明，如果你想把一个短期记忆（比如一个数学公式）储存进长期记忆中，你至少需要重复几遍来增加以后需要时成功获取的概率。长期记忆的储存量是无限的，它有空间来存放数亿的东西。实际上，在长期记忆中记忆和记忆之间可能会发生互相覆盖，所以除非你练习和重复几次，否则很难找到想要的信息。</p>

<p>长期记忆非常重要，因为它储存着你学习时需要的基础概念和技术。当你尝试新东西的时候，你经常需要使用工作记忆来承载这些知识。如果你想把信息从长期记忆中加载到工作记忆中，你还需要练习几遍才行才能熟练这种获取过程。当然重复也有技巧，就是<strong>不要一共100个单词，一天重复一个单词100遍。而是单词分摊开，一天记忆一遍所有单词，第二天依然，持续100天</strong>。所以记忆一个东西，一个下午重复7次，不如每天重复一次来的效果好。把记忆的过程想象成使用胶水，大脑内部的神经元细胞之间需要时间来建立连接，就想胶水需要时间类风干一样。</p>

<p>关键动作：<code>每天重复一点</code></p>

<h2>睡眠</h2>

<p>你也许会惊讶当你知道人醒着的时候我们的大脑会产生毒素！大脑是怎么排除这些毒素的呢？结果是当你睡觉的时候，你的大脑细胞会缩小，然后细胞之间的空隙会变大，这时候液体可以流过这些细胞进而把毒素清洗出去。所以睡眠，在某种意义上来书就是清洗的时间，是大脑保证自身的卫生和健康的方法。所以让我指出关键点，没有休息好就去考试时候，意味着你运行这一个充满神经毒素的大脑。毒素会让你思考不再那么清洗和快速。</p>

<p>睡眠还有另外一个好处，就是在你睡觉的时候，大脑会重复清醒的时候的知识，加强记忆和连接。所以睡眠并不是浪费时间，当然前提是你已经先尝试集中式思考后播下了进行发散式思考的种子。</p>

<p>当你在睡觉以前学习了一些知识，你有很大概率梦见他们。梦见这些东西能提高你理解它们的概率。</p>

<p>关键动作： <code>睡眠</code></p>

<h1>第三章: Chunking &ndash; The Essentials</h1>

<p>这一章讲到了具体的学习方法。首先还是需要搞清楚我们的大脑到底是怎么运作的。上一章只讲了几了两种基本模式，这一章会继续深入——知识的基石块（Chunking）。这一章从学习的质量入手。首先讲到什么是<strong>学习完成幻想症（Illusions of competence in learning）</strong>，第二个大问题是<strong>过度学习（over learning）</strong>。</p>

<h2>什么是思维块（Chunk）？</h2>

<p>首先我们先学习个英文单词——chunk。
<code>
chunk |tʃʌŋk|
noun
①(piece of meat, fruit, bread, etc.)大块
a chunk of plaster
一块厚厚的灰泥
②colloquial (large amount)相当大的量
a fair chunk of the essay
文章的大部分
</code>
我们来是拿学习一个新概念为例，一般来说当我们接触一些不熟悉的时候，第一反应这些是“什么东西，完全没有感觉呀！”。这些知识点就像一堆散乱的拼图碎块一样，完全意识不到他们拼接起来后会是一幅完整的图画。</p>

<p><img src="" alt="big_picture" /></p>

<p>Chunking就是一种思维跳跃的过程，它可以帮助你把一些信息有条理的聚合起来。新的逻辑会让这些碎片容易理解，更重要的是能把它们联系起来形成一张更大的图片。仅仅记忆一些事实，而不是理解其中上下文不能帮助你理解你正在学习的东西，也不能帮助你理解这些概念和其他概念是怎么联系起来的。注意到这里这块碎片不能和那块相扣，可以帮助你找到其他的碎片是否和这块相扣。</p>

<p>我们早先谈论过工作记忆和4个</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
